香港電台 五夜講場「哲學有偈傾」有陳云根，講題「家國天下」！

直播link

五夜講場／ 哲學 歷史 文學
4 小時 ·

今晚，「哲學有偈傾」，11點，港台電視31/31A！仲有，聽日(星期二)下午一點有得重溫㗎 ！

身分認同是重要的哲學議題，而「中國文化」一直深深影響我們的身份認同。今集，我們請來退休教授陳雲，跟大家探討中國文化，暢談家國天下。

陳雲認為，中國文化應正名為「華夏文化」，因為前者難免滲雜受現代的國族主義影響，不及後者來得源遠流長。他亦認為，華夏傳統的政治既是以民為本，卻又不主張啟迪民智；在上位者也應節制權力，不應過分影響平民百姓的風俗習慣和生活方式。節目最後談論香港是否保留了華夏文化的精髓，反省香港人的身份認同問題。

主持：
劉保禧 Lau Po Hei（香港中文大學通識教育部講師）
郭柏年 Samson Kwok（香港中文大學通識教育部講師）
關灝泉 Kwan Ho Chuen（香港中文大學哲學系博士生）

嘉賓：
陳雲 Wan Chin（退休教授）

退休教授

8/5 家國天下

之前睇過黃秋生有份嗰集
講命運 幾有深度 啟發性

16分鐘，Samson質疑陳氏「政治修辭學」
皇天擊殺、落地獄等語詞為何物

有得食就食啦

唔知點解淨係覺得嗰一集好睇

最後最後出roller個時，大家都畀禮

覺得陳雲好似著重安居樂業多於民主

呢種佢就睇得好透
港豬得兩個情況會嘈,一冇工做,二冇屋住

其實成集討論算好高質,
每一節聽完都有野落袋。

最深刻係見到個冷帽男問一大抽野引經據典,
陳雲係合埋眼好專心聽,之後係答得有理據有分析。

其實國師的確係本土／港獨發展不可多得既思想家,
有時見到圍內不思進取互屌,中哂支共計,
真係好心Ｕｐ。

扮痴線佬只係為左引人注意

宜家興講公民參與 社會契約
所以佢果套就變左政治不正確
同埋佢個價值觀好荀子 (唔熟, 有錯請指正)
即係治世要靠聖人(精英) 其他人就需要教化,唔洗咁叻

同埋陳雲果套野係想講香港先係華夏文化最純正既繼承者
從而肯定香港建國既合理性
不過個節目主要走左去講治國理念

幾好睇

有好多points講得幾好，其中一個印象比較深刻嘅係佢講受咗教育後嘅政治判斷反而有機會會違反直覺

Ａｎｇｅｒ
陳雲講一大輪傳統/文化既保留,
背後其實都係幫香港建國鞏固基礎,
不論文化上既合理性定香港族人本身既意思。

但個西裝佬好明顯企治國理念同人民參與到 Ｃｈａｌｌｅｎｇｅ佢，
睇得出佢好不屑，反而其餘兩個真心討論。

本身儒家都唔會係鼓吹民主呢個顛覆階級觀念既制度啦（良知坎陷說都係近代先有既事），儒家講既係各安本份，皇帝比到好生活臣民，臣民又順服皇帝，呢個先係儒家

國師不嬲都係因為中共破壞華夏文化先反共

不嬲民主只係手段，安居樂業先係目的。

咁講的話 如果薯片可以令香港安居樂業
係咪就算小圈子選舉產生都冇所謂

劉保禧
好想比佢中出

咁實際上個個生活安好係唔會有人反政府嘅.......

但係你確保唔到著片可以令香港人安居樂業嘛，而民主制度就係可以將無能力帶來安居樂業既人拉落台，所以最尾個重點都係安居樂業

而儒家既做法就係：皇帝唔做好本份帶來安居樂業既話，就湯武革命，殺佢老母

點睇尋晚碌撚屌陳雲

儒家一向都係講君君臣臣
只要每個階級做自己應做嘅事
如果唔及格，就會「未聞弒君也」
係唔用民主呢個手段

港英令到你安居樂業既話,確實係無普選都無所謂,
但當英國變中國,港英變特區,權威同信用破0左產之後先有更多人想要普選甚至獨立

你都識講如果，但事實唔會係咁

同其他三個人根本唔同層次 聽唔明又用自己演繹
好多基本政治概念都未搞清 代議士民主 直接民主 都未分清
國師講嘢畀人曲解 佢自己都廢事解釋

啱啱睇完第二節

我知道點解我係OK覺得陳雲嘅思想好近我。

我唔係崇尚「精英主義」／「家長主義」（我本身唔係乜嘢精英）
但係有啲人真係冇意欲去學／去受教／無能力去做，無可能assume每個人嘅能力同其他人一樣。個天賦就係咁多得咁多。

我自己覺得「民主」唔係萬能，但係冇依個勢力，個社會會好無生氣，因為個個人都係為咗統治階級服務（好似而家香港嘅現況）。民主只可以實行係方向性嘅嘢，唔可以擺係個具體性嘅嘢。否則，好似睇下連高登，一唔高興，個個以為係道德判官上身（啲YouTubers真係好可憐，已經無乜錢落袋，免費娛樂都要咁批鬥），我已經無眼睇。

你睇下星加坡，大把人會覺得李光耀係神聖不可侵犯，個Amos Yee係過街老鼠。（我自己覺得Amos Yee嘅言論係好mild，無問題）

而客觀來講李光耀帶領星加坡由不可能到而家可能，最重要個個國民有自己千呎屋，本Passport好多高等覺得都有免簽證（依個係國際社會認同，係面子，多多錢都買唔到）

第三節，有個點好重要

就係政府係應該唔干預民間文化，好似大年初嘅旺角熟食小販／聚賭／燒煙花（當然係無後果嘅情況下寬容）

但係而家個政府唔識得收斂。

其實「左膠」都係覺得自己係「精英」，「唔大愛」就係「愚民」。唔通嘅地方係「左膠」係有公關，而陳雲就唔會「轉彎抹角」

「盡人事，而聽天命」

就係好似佢自己都話「政治修辭學」就係「盡自己人事」

「而聽天命」就唔係好正面喇

其實同儒家一樣無提供到一個「可以確保在上位者係有德之人而且永遠都會係有德之人」嘅實際辦法；呢樣嘢新舊儒家都無比到

「天命」

其實我認為「天命」嘅意思就係「有能者居之」，所以要廣播自己嘅「能」

agger
好類似尼采反對理性一樣

講得啱
諗下幾多美國大城市撑希拉莉
所謂受過教育 唔代表唔會容易俾傳媒影響

孟子咪講左「未聞弒君也」

新儒家咪民主選舉囉 良知坎陷說

大家點睇主持劉保禧、Samson 同埋個博士生既回應同質疑？

我自己覺得好似得Samson係真係有認真回應同國師討論
劉保禧就總結為主
其餘時間都係插同質疑咁

「寧可愚之而不可知之，即不能令他巧智」

應該咁講三個主持本身有佢嘅自己嘅思維圍欄／比報紙佬洗腦（左膠思維）。

乜嘢「普及教育」，陳雲都指出現實都係「愚民政治」，但係三個主持覺得所有人係天性上接受啟蒙（左膠思維），但係現實大把人唔鍾意讀書。就係正正唔係個個人天性上係無智慧接受啟蒙， 所以造成點解讀唔成書嘅人比社會侮辱，跳樓自殺。又想製造「人人平等」嘅虛幻，所以所有人（不論貧富愚智）都有權投票，最後結果係欖炒。（留意：我唔支持而家香港嘅選舉／政治制度，費事啲白痴仔以為我係五毛，我不嬲主張係選舉／公投只可以決定係大方向）
睇嘢角度，陳雲係睇現實操作，三個主持睇嘢左膠／天真／離地。

「人民=棋子」？「侮辱選民」？
首先以上都係無公關同有公關嘅說法。係現實，人民=棋子，大家都係政府嘅棋子，政府話乜，人民就有相應嘅反應。「侮辱選民」嘅說法都係只係識用係公開辯論時候，呃選票嘅公關技倆。

「公民社會」係未係現實存在？
根據定義，"civil society" is used in the sense of 1) the aggregate of non-governmental organizations and institutions that manifest interests and will of citizens or 2) individuals and organizations in a society which are independent of the government.[1]

但係現實，「公民社會」嘅存在往往就係要依賴政府funding去維持，最後淪為棋子。（何喜華就係例子）

又係呢種假設，薯片令到香港「所有人」都可以安居樂業？再者，點為之「安居」「樂業」先，無左所謂民主制度，點監察制衡佢先

邊度有得download 睇返？

邊度有？

YouTube／Facebook

五毛狗出沒注意！9527~ #48157

五毛同雜種有親「習大大」+ 打殘體字

中共官媒過去為中國國家主席習近平打造親民形象工程，經常在報道或微博上稱呼他為「習大大」，其夫人彭麗媛則被稱為「彭麻麻」。

FAKE NEWS